<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-29T14:38:09+00:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Start</title><subtitle>A plattform for methods, techniques, toolkits and patterns for participative development in a social context.</subtitle><entry><title type="html">Methoden einer inklusiven Prototypenentwicklung mit Jugendlichen mit Beeinträchtigung</title><link href="/stories/inklusive-prototypenentwicklung/" rel="alternate" type="text/html" title="Methoden einer inklusiven Prototypenentwicklung mit Jugendlichen mit Beeinträchtigung" /><published>2021-04-06T00:00:00+00:00</published><updated>2021-04-06T00:00:00+00:00</updated><id>/stories/inklusive-prototypenentwicklung</id><content type="html" xml:base="/stories/inklusive-prototypenentwicklung/">&lt;p&gt;Methoden einer inklusiven Prototypenentwicklung mit Jugendlichen mit Beeinträchtigung&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das INTIA Projekt strebt eine Technikentwicklung an, die Jugendliche aus dem Kontext der Behinderten- und Jugendhilfe partizipativ 
mitgestalten. Es soll herausgefunden werden, welche digitalen bzw. technischen Hilfsmittel sich junge Menschen für ihren Alltag 
tatsächlich wünschen. Doch wie kann so ein Prozess der partizipativen Technikentwicklung gelingen?
Beispielhaft wird ein Prozess dargestellt, der in einer Maßnahme zur beruflichen Qualifizierung mit einer Gruppe von jungen 
Menschen mit Förderbedarf und ihrer Anleiterin stattfand. Er beschreibt die Phasen einer inklusiven Prototypenentwicklung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zehn Qualifikant*innen aus dieser Gruppe waren Mitentwickler*innen (ME) zusammen mit drei Forscher*innen des INTIA 
Teams aus den Fachdisziplinen Servicedesign, Informatik, Soziotechnik und Soziale Arbeit. Unterstützung erhielten sie von 
der Anleiterin der beruflichen Qualifizierungsmaßnahme. Die Workshops mit den einzelnen Phasen fanden wöchentlich im Jahr 
2019/2020 statt und dauerten 1,5 Stunden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;phase-des-inklusiven-entwicklungsprozess&quot;&gt;Phase des Inklusiven Entwicklungsprozess&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der Prozess zur Entwicklung der Prototypen erfolgte in verschiedenen Phasen:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Um den Beginn eines jeden Workshops vom übrigen Arbeitsalltag der Jugendlichen abzugrenzen, suchten sich die MEs – im 
Sinne des partizipativen Grundgedankens – zu Anfang jeder Entwicklungssession ein Aufwärmspiel aus, womit auch eine 
lockere Atmosphäre für den Prozess der Technikentwicklung geschaffen werden konnte. Um dem Workshop einen Rahmen zu 
geben, ist der Prozess nicht nur inhaltlich beendet worden, sondern auch auf einer Beziehungsebene. Mit Hilfe von 
Punkten, die auf entsprechend vorgefertigte Smileys geklebt worden sind, konnte so eine Stimmungsabfrage eingeholt werden.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Phase: Paper Function Mapping&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zu Anfang ist mittels „Paper Function Mapping“ das technische Wissen der Jugendlichen ermittelt und erweitert worden. Mittels 
bereits existierender Geräte (z.B. Bügeleisen, Stereoanlage) sollten abstraktere Überlegungen angestellt werden, um so zu 
einer neuen Erfindung zu gelangen. Gleichzeitig wurden so die verschiedenen technischen Möglichkeiten vorgestellt. Die 
Zuordnung (engl. “Mapping”) vom konkreten Gerät zu abstrakter Abbildung ist Kernbestandteil davon gewesen (z.B. vom 
CD-Player zum Musikhören). Es war essenziell, dass die Jugendlichen verstehen, dass die Abbildungen auf Papier abstrakte 
Repräsentation des echten Geräts sind. Dadurch konnte eine Basis geschaffen werden, auf die das anschließende Prototyping aufbaut 
und mögliche neue Ideen entwickelt werden können.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Phase: Ideengenerierung auf Basis von “Was nervt?”&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Um eine Ideengenerierung anzustoßen, ist die alltagspraktische Frage gestellt worden „Was nervt dich bei der Arbeit?“. 
Hier hat einer der MEs die Aussage getroffen, dass es ihn nervt, wenn ständig Leute in die Küche kommen und seine Arbeit 
unterbrechen, da dies seine Konzentration störe. Die eintretenden Personen würden meistens fragen, wo die Anleiter*innen 
der beruflichen Qualifizierungsmaßnahme zu finden sind.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Phase: Reflexionsgespräch der artikulierten Alltagsprobleme&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Diese getätigte Aussage ist im Reflexionsgespräch mit der im Prozess anwesenden Anleiterin und zwei INTIA Mitarbeiter*innen aufgegriffen 
worden, indem eruiert worden ist, wie dieses Problem behoben werden könnte. In jenem Gespräch ist deutlich geworden, dass die Anleiterin 
in diesem abgeleiteten Bedarf auch einen Nutzen für andere MEs zum weiteren Gebrauch in Folgeeinrichtungen sieht. Eine mögliche Lösung 
des artikulierten Problems (nämlich dass eintretende und nachfragende Personen die Konzentartion stören), kann hierbei das eigenständige 
Rufen der Anleiter*innen durch die Qualifikant*innen der Qualifizierungsmaßnahme sein.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Phase: Validierung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Um herauszufinden, ob jener abgeleitete Bedarf auch für die anderen MEs als potenziell relevant erachtet wird, sollte dieser in einem 
zweiten Termin, eine Woche später, auf Richtigkeit geprüft und der Gedanke in Zuge dessen mittels Behaviour-Driven Prototyping (BDP) 
technisch spezifiziert werden. Das BDP beantwortet die Frage „Wie lassen sich technische Lösungsideen aus einem gegebenen Bedarf 
prototypisieren?“ Die Forscher*innen des INTIA Teams schreiben hierfür zunächst das erfasste Problem auf eine Tafel: „Es nervt mich, 
wenn ich die Anleiterin suchen muss. Als Qualifikant*in der Küche möchte ich die Anleiterin nicht suchen müssen. Damit ich keine 
wertvolle Arbeitszeit verschwende.“ So wird der Bedarf auf eine möglichst einfache Art vor den Augen der MEs definiert und 
veranschaulicht. Auf einer anderen Tafel werden Prototyping-Karten aufgehängt, um anhand existierender Technologien technische 
Lösungsideen zu prototypisieren. In Zuge dessen werden die Jugendlichen Folgendes gefragt: „Wenn ich einen Knopf drücke, dann geht 
eine Lampe - …?“. Eine der MEs antwortet darauf „an“ oder „aus.“. Diese Aussage nutzen die Workshop-Leiter*innen, um die Gruppe zu 
fragen, ob sie wissen, wie dies das geschilderte Problem lösen könnte.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Daraufhin wird überlegt, was für Eigenschaften das Rufsystem haben sollte und wie z.B. Reize (Töne, Licht) zum Rufen der Anleiter*in 
genutzt werden könnten. Dies warf Fragen wie: „Soll das Licht flackern?“ „Soll das System einen Joystick haben?“ oder 
„Würdet ihr in ein Mikrofon reinsprechen?“ auf. Bei diesen Überlegungen beteiligten sich die MEs unterschiedlich viel. 
Einige schienen mit Freude teilzunehmen, andere ließen sich eher schwer für die Geschehnisse begeistern und waren im Verlauf 
zurückhaltender.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Um den MEs die weiteren spezifischeren Überlegungen so anschaulich wie möglich zu gestalten, wurde vor dem Termin ein erster Prototyp 
entwickelt, um haptisch und visuell die Funktionen und möglichen Hürden besser greifbar zu machen. Dieser Prototyp bestand aus 
einem Knopf (Sendegerät) und einem aufleuchtenden Licht (Empfängergerät), wenn der Knopf gedrückt wird. Zur weiteren Visualisierung 
hat die Anleiterin das Empfängergerät in der Hand gehalten und die MEs haben gemeinsam mit den Workshop-Leiter*innen überlegt, wo 
der Knopf am besten platziert werden sollte, damit er möglichst für alle Qualifikant*innen erreichbar ist. Alle sind gemeinsam 
durch die Arbeitsbereiche gelaufen und die Workshop-Leiter*innen fragten in die Gruppe, wo der Knopf am besten platziert werden 
solle. Einer der MEs entgegnete daraufhin: „Lieber an der Wand. Da würd‘s keinen stören.“ Daraufhin hält der Moderator das Sendegerät 
an die Wand und es wurde gemeinsam ausgetüftelt, welche Höhe oder Ort des Knopfes für alle passend wäre.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Durch das BDP, welches u.a. das Testen des Prototypen als auch die Verknüpfung einer Idee bis hin zur Prototypisierung umfasst, 
konnten weitere notwendige Funktionen und Gegebenheiten für den Prototypen erhoben werden.  Dadurch konnte mit dem BDP die Schwelle 
zur Partizipation bei der Technikentwicklung deutlich verringert werden, auch wenn nicht in Gänze, da die technischen Lösungsideen 
der MEs durch die INTIA Mitarbeiter*innen, wie Hardware verdrahten und Software programmieren, noch umgesetzt werden mussten.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anpassung des Prototypen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Mit den Anregungen der MEs sollte der Prototyp in einem nächsten Schritt an jene erfassten Voraussetzungen angepasst werden und erneut 
mit den ME erprobt werden.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Im vorliegende Fall (Frühjahr 2020) Leider konnten durch die Corona-bedingte Schließung der Einrichtung sowie das Aufteilen der MEs in 
unterschiedliche Betriebe auf Grundlage des Bundesteilhabegesetzes, diese weiteren Iterationen mit der Einrichtung nicht mehr 
durchgeführt werden, denn es fanden in der Qualigfizierungsmnaßnahme keine gemeinsamen Arbeitseinheiten mehr statt.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;reflexion-der-herausforderungen&quot;&gt;Reflexion der Herausforderungen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Weiter zu reflektieren gilt es, dass der gesteckte zeitliche Rahmen von wöchentlich 1,5 Stunden eine prozessuale Herausforderung 
darstellte. Jedoch war dieser durch die Aufnahme- und Konzentrationsfähigkeit der MEs im Vorhinein so festgelegt worden, damit keine 
Überforderungsmomente hervorgerufen werden. Dieser Abstand zwischen den einzelnen Terminen konnte jedoch gleichzeitig bedeuten, dass 
Vieles aus den vorigen Terminen wieder vergessen wird. Daher ist es zu vermuten, dass ein zeitlicher Modus, mit schnelleren 
aufeinanderfolgenden Terminen, begünstigend auf den partizipativen Technikentwicklungsprozess wirken könnte. Denkbar wäre eine 
„Erfinderwerkstatt“, d.h. eine Projektwoche mit kurzen, dafür täglichen Einheiten über eine bestimmte Zeitspanne hinweg. In 
welchem Modus diese Einheiten schlussendlich durchgeführt werden können, hängt individuell von den Rahmenbedingungen der Projektpartner 
und den MEs aus den jeweiligen Gruppen ab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weiterhin geht jede Personengruppe mit individuellen Herausforderungen und Möglichkeiten einher. Bei der hier vorgestellten Gruppe mit 
Jugendlichen mit Lernbeeinträchtigung, standen die INTIA Mitarbeiter*innen stets im Spannungsfeld zwischen einem offenen vs. lenkenden 
Prozess. Denn nur durch zielführende Richtungsweisungen konnte ein Ergebnis erzielt werden, jedoch sollten dabei die Ideen, Wünsche und 
Anregungen der MEs nicht übergangen werden. Auch stellte die Heterogenität der Gruppe im Grad der Abstraktion eine Schwierigkeit dar, 
denn die Jugendlichen brachten dahingehend unterschiedliche Voraussetzungen mit, wodurch sich manche im Verlauf mehr als andere einbringen 
konnten. Die aktive Beteiligung wurde zudem stark durch das persönliche Interesse am Projekt geprägt. Weiterhin war bei dieser Gruppe 
die Freiwilligkeit der Teilnahme stets zu hinterfragen, da sich der Technikentwicklungsworkshop während der Qualifizierungszeit abspielte 
und so bei einem Nicht-Teilnehmen die Alternative aus der täglichen Arbeit bestanden hätte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rolle der Fachkraft ist bedeutsam. Im vorliegenden Fall handelte es sich um die Anleiterin einer beruflichen Qualifizierungsmaßnahme. 
Die Fachkraft konnte im Laufe der Zusammenarbeit durch die bestehende Beziehung zu den MEs und ihr fachliches Know-How, wenn nötig, 
beratend zur Seite stehen und im Anschluss den Forschenden in der gemeinsamen Reflexion wichtige Ergänzungen und Eindrücke zum 
Gruppenprozess liefern. Die INTIA-Forschenden haben den Technikentwicklungsprozess vor Ort initiiert und begleitet. Dabei waren 
die unterschiedlichen Perspektiven gewinnbringend, denn nur so war der Prozess in seiner Tiefe durchführbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Prozess mit den MEs wird als erfolgreich gewertet: Es konnten Methoden entwickelt und erprobt werden, die den jungen Menschen mit 
Förderbedarf die Möglichkeit eröffnete, ihre Bedürfnisse zu erkenne, zu äußern, sowie an Technikentwicklungsprozessen zu partizipieren. 
Sie beteiligten sich an diesen Aktivitäten, die ihnen potenziell ermöglichte, Selbstwirksamkeit zu erfahren sowie ihre Skills in 
Teamarbeit und Abstraktion auszubauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch für INTIA war es ein Erfolg, denn durch diese Form der partizipativen Prototypisierung konnten neue Techniken und Methoden 
sowie Potentiale in der interdisziplinären Zusammenarbeit erprobt und geschaffen werden.&lt;/p&gt;</content><author><name>Alena Schmier, Hanna Thielmann, Jan Seidler</name></author><category term="News" /><category term="news" /><category term="intia" /><category term="prototyping" /><category term="covid-19" /><category term="inclusive" /><category term="behaviour-driven" /><summary type="html">Methoden einer inklusiven Prototypenentwicklung mit Jugendlichen mit Beeinträchtigung Das INTIA Projekt strebt eine Technikentwicklung an, die Jugendliche aus dem Kontext der Behinderten- und Jugendhilfe partizipativ mitgestalten. Es soll herausgefunden werden, welche digitalen bzw. technischen Hilfsmittel sich junge Menschen für ihren Alltag tatsächlich wünschen. Doch wie kann so ein Prozess der partizipativen Technikentwicklung gelingen? Beispielhaft wird ein Prozess dargestellt, der in einer Maßnahme zur beruflichen Qualifizierung mit einer Gruppe von jungen Menschen mit Förderbedarf und ihrer Anleiterin stattfand. Er beschreibt die Phasen einer inklusiven Prototypenentwicklung. Die zehn Qualifikant*innen aus dieser Gruppe waren Mitentwickler*innen (ME) zusammen mit drei Forscher*innen des INTIA Teams aus den Fachdisziplinen Servicedesign, Informatik, Soziotechnik und Soziale Arbeit. Unterstützung erhielten sie von der Anleiterin der beruflichen Qualifizierungsmaßnahme. Die Workshops mit den einzelnen Phasen fanden wöchentlich im Jahr 2019/2020 statt und dauerten 1,5 Stunden. Phase des Inklusiven Entwicklungsprozess Der Prozess zur Entwicklung der Prototypen erfolgte in verschiedenen Phasen: Aufwärmen Um den Beginn eines jeden Workshops vom übrigen Arbeitsalltag der Jugendlichen abzugrenzen, suchten sich die MEs – im Sinne des partizipativen Grundgedankens – zu Anfang jeder Entwicklungssession ein Aufwärmspiel aus, womit auch eine lockere Atmosphäre für den Prozess der Technikentwicklung geschaffen werden konnte. Um dem Workshop einen Rahmen zu geben, ist der Prozess nicht nur inhaltlich beendet worden, sondern auch auf einer Beziehungsebene. Mit Hilfe von Punkten, die auf entsprechend vorgefertigte Smileys geklebt worden sind, konnte so eine Stimmungsabfrage eingeholt werden. Phase: Paper Function Mapping Zu Anfang ist mittels „Paper Function Mapping“ das technische Wissen der Jugendlichen ermittelt und erweitert worden. Mittels bereits existierender Geräte (z.B. Bügeleisen, Stereoanlage) sollten abstraktere Überlegungen angestellt werden, um so zu einer neuen Erfindung zu gelangen. Gleichzeitig wurden so die verschiedenen technischen Möglichkeiten vorgestellt. Die Zuordnung (engl. “Mapping”) vom konkreten Gerät zu abstrakter Abbildung ist Kernbestandteil davon gewesen (z.B. vom CD-Player zum Musikhören). Es war essenziell, dass die Jugendlichen verstehen, dass die Abbildungen auf Papier abstrakte Repräsentation des echten Geräts sind. Dadurch konnte eine Basis geschaffen werden, auf die das anschließende Prototyping aufbaut und mögliche neue Ideen entwickelt werden können. Phase: Ideengenerierung auf Basis von “Was nervt?” Um eine Ideengenerierung anzustoßen, ist die alltagspraktische Frage gestellt worden „Was nervt dich bei der Arbeit?“. Hier hat einer der MEs die Aussage getroffen, dass es ihn nervt, wenn ständig Leute in die Küche kommen und seine Arbeit unterbrechen, da dies seine Konzentration störe. Die eintretenden Personen würden meistens fragen, wo die Anleiter*innen der beruflichen Qualifizierungsmaßnahme zu finden sind. Phase: Reflexionsgespräch der artikulierten Alltagsprobleme Diese getätigte Aussage ist im Reflexionsgespräch mit der im Prozess anwesenden Anleiterin und zwei INTIA Mitarbeiter*innen aufgegriffen worden, indem eruiert worden ist, wie dieses Problem behoben werden könnte. In jenem Gespräch ist deutlich geworden, dass die Anleiterin in diesem abgeleiteten Bedarf auch einen Nutzen für andere MEs zum weiteren Gebrauch in Folgeeinrichtungen sieht. Eine mögliche Lösung des artikulierten Problems (nämlich dass eintretende und nachfragende Personen die Konzentartion stören), kann hierbei das eigenständige Rufen der Anleiter*innen durch die Qualifikant*innen der Qualifizierungsmaßnahme sein. Phase: Validierung Um herauszufinden, ob jener abgeleitete Bedarf auch für die anderen MEs als potenziell relevant erachtet wird, sollte dieser in einem zweiten Termin, eine Woche später, auf Richtigkeit geprüft und der Gedanke in Zuge dessen mittels Behaviour-Driven Prototyping (BDP) technisch spezifiziert werden. Das BDP beantwortet die Frage „Wie lassen sich technische Lösungsideen aus einem gegebenen Bedarf prototypisieren?“ Die Forscher*innen des INTIA Teams schreiben hierfür zunächst das erfasste Problem auf eine Tafel: „Es nervt mich, wenn ich die Anleiterin suchen muss. Als Qualifikant*in der Küche möchte ich die Anleiterin nicht suchen müssen. Damit ich keine wertvolle Arbeitszeit verschwende.“ So wird der Bedarf auf eine möglichst einfache Art vor den Augen der MEs definiert und veranschaulicht. Auf einer anderen Tafel werden Prototyping-Karten aufgehängt, um anhand existierender Technologien technische Lösungsideen zu prototypisieren. In Zuge dessen werden die Jugendlichen Folgendes gefragt: „Wenn ich einen Knopf drücke, dann geht eine Lampe - …?“. Eine der MEs antwortet darauf „an“ oder „aus.“. Diese Aussage nutzen die Workshop-Leiter*innen, um die Gruppe zu fragen, ob sie wissen, wie dies das geschilderte Problem lösen könnte. Daraufhin wird überlegt, was für Eigenschaften das Rufsystem haben sollte und wie z.B. Reize (Töne, Licht) zum Rufen der Anleiter*in genutzt werden könnten. Dies warf Fragen wie: „Soll das Licht flackern?“ „Soll das System einen Joystick haben?“ oder „Würdet ihr in ein Mikrofon reinsprechen?“ auf. Bei diesen Überlegungen beteiligten sich die MEs unterschiedlich viel. Einige schienen mit Freude teilzunehmen, andere ließen sich eher schwer für die Geschehnisse begeistern und waren im Verlauf zurückhaltender. Um den MEs die weiteren spezifischeren Überlegungen so anschaulich wie möglich zu gestalten, wurde vor dem Termin ein erster Prototyp entwickelt, um haptisch und visuell die Funktionen und möglichen Hürden besser greifbar zu machen. Dieser Prototyp bestand aus einem Knopf (Sendegerät) und einem aufleuchtenden Licht (Empfängergerät), wenn der Knopf gedrückt wird. Zur weiteren Visualisierung hat die Anleiterin das Empfängergerät in der Hand gehalten und die MEs haben gemeinsam mit den Workshop-Leiter*innen überlegt, wo der Knopf am besten platziert werden sollte, damit er möglichst für alle Qualifikant*innen erreichbar ist. Alle sind gemeinsam durch die Arbeitsbereiche gelaufen und die Workshop-Leiter*innen fragten in die Gruppe, wo der Knopf am besten platziert werden solle. Einer der MEs entgegnete daraufhin: „Lieber an der Wand. Da würd‘s keinen stören.“ Daraufhin hält der Moderator das Sendegerät an die Wand und es wurde gemeinsam ausgetüftelt, welche Höhe oder Ort des Knopfes für alle passend wäre. Durch das BDP, welches u.a. das Testen des Prototypen als auch die Verknüpfung einer Idee bis hin zur Prototypisierung umfasst, konnten weitere notwendige Funktionen und Gegebenheiten für den Prototypen erhoben werden. Dadurch konnte mit dem BDP die Schwelle zur Partizipation bei der Technikentwicklung deutlich verringert werden, auch wenn nicht in Gänze, da die technischen Lösungsideen der MEs durch die INTIA Mitarbeiter*innen, wie Hardware verdrahten und Software programmieren, noch umgesetzt werden mussten. Anpassung des Prototypen Mit den Anregungen der MEs sollte der Prototyp in einem nächsten Schritt an jene erfassten Voraussetzungen angepasst werden und erneut mit den ME erprobt werden. Im vorliegende Fall (Frühjahr 2020) Leider konnten durch die Corona-bedingte Schließung der Einrichtung sowie das Aufteilen der MEs in unterschiedliche Betriebe auf Grundlage des Bundesteilhabegesetzes, diese weiteren Iterationen mit der Einrichtung nicht mehr durchgeführt werden, denn es fanden in der Qualigfizierungsmnaßnahme keine gemeinsamen Arbeitseinheiten mehr statt. Reflexion der Herausforderungen Weiter zu reflektieren gilt es, dass der gesteckte zeitliche Rahmen von wöchentlich 1,5 Stunden eine prozessuale Herausforderung darstellte. Jedoch war dieser durch die Aufnahme- und Konzentrationsfähigkeit der MEs im Vorhinein so festgelegt worden, damit keine Überforderungsmomente hervorgerufen werden. Dieser Abstand zwischen den einzelnen Terminen konnte jedoch gleichzeitig bedeuten, dass Vieles aus den vorigen Terminen wieder vergessen wird. Daher ist es zu vermuten, dass ein zeitlicher Modus, mit schnelleren aufeinanderfolgenden Terminen, begünstigend auf den partizipativen Technikentwicklungsprozess wirken könnte. Denkbar wäre eine „Erfinderwerkstatt“, d.h. eine Projektwoche mit kurzen, dafür täglichen Einheiten über eine bestimmte Zeitspanne hinweg. In welchem Modus diese Einheiten schlussendlich durchgeführt werden können, hängt individuell von den Rahmenbedingungen der Projektpartner und den MEs aus den jeweiligen Gruppen ab. Weiterhin geht jede Personengruppe mit individuellen Herausforderungen und Möglichkeiten einher. Bei der hier vorgestellten Gruppe mit Jugendlichen mit Lernbeeinträchtigung, standen die INTIA Mitarbeiter*innen stets im Spannungsfeld zwischen einem offenen vs. lenkenden Prozess. Denn nur durch zielführende Richtungsweisungen konnte ein Ergebnis erzielt werden, jedoch sollten dabei die Ideen, Wünsche und Anregungen der MEs nicht übergangen werden. Auch stellte die Heterogenität der Gruppe im Grad der Abstraktion eine Schwierigkeit dar, denn die Jugendlichen brachten dahingehend unterschiedliche Voraussetzungen mit, wodurch sich manche im Verlauf mehr als andere einbringen konnten. Die aktive Beteiligung wurde zudem stark durch das persönliche Interesse am Projekt geprägt. Weiterhin war bei dieser Gruppe die Freiwilligkeit der Teilnahme stets zu hinterfragen, da sich der Technikentwicklungsworkshop während der Qualifizierungszeit abspielte und so bei einem Nicht-Teilnehmen die Alternative aus der täglichen Arbeit bestanden hätte. Die Rolle der Fachkraft ist bedeutsam. Im vorliegenden Fall handelte es sich um die Anleiterin einer beruflichen Qualifizierungsmaßnahme. Die Fachkraft konnte im Laufe der Zusammenarbeit durch die bestehende Beziehung zu den MEs und ihr fachliches Know-How, wenn nötig, beratend zur Seite stehen und im Anschluss den Forschenden in der gemeinsamen Reflexion wichtige Ergänzungen und Eindrücke zum Gruppenprozess liefern. Die INTIA-Forschenden haben den Technikentwicklungsprozess vor Ort initiiert und begleitet. Dabei waren die unterschiedlichen Perspektiven gewinnbringend, denn nur so war der Prozess in seiner Tiefe durchführbar. Der Prozess mit den MEs wird als erfolgreich gewertet: Es konnten Methoden entwickelt und erprobt werden, die den jungen Menschen mit Förderbedarf die Möglichkeit eröffnete, ihre Bedürfnisse zu erkenne, zu äußern, sowie an Technikentwicklungsprozessen zu partizipieren. Sie beteiligten sich an diesen Aktivitäten, die ihnen potenziell ermöglichte, Selbstwirksamkeit zu erfahren sowie ihre Skills in Teamarbeit und Abstraktion auszubauen. Auch für INTIA war es ein Erfolg, denn durch diese Form der partizipativen Prototypisierung konnten neue Techniken und Methoden sowie Potentiale in der interdisziplinären Zusammenarbeit erprobt und geschaffen werden.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/posts/messenger.jpg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/posts/messenger.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Willkommen</title><link href="/stories/welcome/" rel="alternate" type="text/html" title="Willkommen" /><published>2021-03-01T00:00:00+00:00</published><updated>2021-03-01T00:00:00+00:00</updated><id>/stories/welcome</id><content type="html" xml:base="/stories/welcome/">&lt;p&gt;Herzlich Willkommen auf INTIA. In dieser Seite werden Methoden, Werkzeuge und Prozesse vorgestellt die einen Technikentwicklungsprozess ermögliche.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-kann-man-hier-finden&quot;&gt;Was kann man hier finden?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wichtiger Inhalt was es so gibt&lt;/p&gt;</content><author><name>Marc Schmidt</name></author><category term="News" /><category term="news" /><summary type="html">Herzlich Willkommen auf INTIA. In dieser Seite werden Methoden, Werkzeuge und Prozesse vorgestellt die einen Technikentwicklungsprozess ermögliche.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/posts/escape-game.jpg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/posts/escape-game.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Forschungsdaten erheben trotz COVID-19 Kontaktbeschränkungen: Wie geht das mit einem Messenger?</title><link href="/stories/messenger/" rel="alternate" type="text/html" title="Forschungsdaten erheben trotz COVID-19 Kontaktbeschränkungen: Wie geht das mit einem Messenger?" /><published>2020-12-02T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-02T00:00:00+00:00</updated><id>/stories/messenger</id><content type="html" xml:base="/stories/messenger/">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Corona-Maßnahmen behindern Ihre Zusammenarbeit mit Forschungspartnern und Zielgruppen und Sie wollen auf eine digitale Kommunikation umstellen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nur telefonieren oder Emails schreiben kommt nicht infrage, aber welche Kommunikationswege garantieren sowohl Erreichbarkeit und Akzeptanz bei den Teilnehmenden als auch die Einhaltung von gesetzlichen und ethischen Datenschutz-Standards?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das Projekt INTIA stellt eine Auswahlentscheidung entlang Kriterien wie Verbreitung, Verfügbarkeit, Kosten, technische Usability und besonders Vereinbarkeit mit der Datenschutzgrundverordnung vor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verglichen wurden die gängigsten Messenger, Möglichkeiten der Kostenübernahme für befragte Personen bei Bezahl-Versionen und Vorteile in der Datenerhebung von Lizenz-Käufen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Will man Sichtweisen von Menschen erforschen, so muss man mit ihnen in Kontakt treten, Interviews führen, teilnehmende Beobachtungen machen, eventuell Videoaufnahmen oder -analysen durchführen. Kontaktbeschränkungen, wie sie unter Covid-19 Präventionsmaßnahmen erlebt wurden lassen aber weder einen persönlichen Kontakt zu, noch ermöglichen sie, dass Forschende vor Ort Aufnahmen oder Beobachtungen anstellen. Wie kann man dennoch Kontakt halten oder Forschung betreiben?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Möglichkeit könnte es sein, mit Teilnehmenden eine Messenger-Kommunikation zu Forschungszwecken einzuführen. Unter welchen Bedingungen ist dies zulässig? Während im privaten Umfeld Fragen von Verbreitung, Verfügbarkeit, Kosten oder Erreichbarkeit vordergründig die Auswahlentscheidungen von Nutzern für einen Messenger beeinflussen, müssen Forschungs-und Bildungseinrichtungen neben derartigen Erwägungen zur Praktikabilität ebenso dem Datenschutz und der Schweigepflicht gerecht werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In praxisbezogenen Forschungsprojekten der Sozialen Arbeit, die vor der Pandemie durch die Kooperation mit Teilnehmenden vor Ort inklusiv und partizipativ gearbeitet haben, gilt es zudem, eine intuitive Handhabung zu berücksichtigen, bevor sie zum Einsatz kommen können. Ist zum Beispiel eine ansprechende und altersgerechte Gestaltung ebenso gegeben wie auch die technischen Möglichkeiten im Sinne einer vollumfänglichen Usability von sozialen Messenger-Diensten? Besonders die Frage nach den möglichen Inhalten, die kommuniziert werden können, spielt für jugendliche Teilnehmer*innen aus Wohneinrichtungen im Kontext von Jugendhilfe eine hervorgehobene Rolle. Es kann mehr als nur Text transportiert werden, so dass verschiedene Barrieren durch Möglichkeiten von Sprachnachrichten, Bildern, Videos und weiteren Inhalten wie Sticker, GIFs etc. abgebaut werden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vergleich-von-messenger-apps&quot;&gt;Vergleich von Messenger-Apps&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nach Vorarbeiten des Forschungsprojektes IDiT zu DSGVO-konformen Messenger Apps für Bildungseinrichtungen (siehe https://dites.web.th-koeln.de/2020/10/01/recherche-dsgvo-konformer-messenger-apps-fuer-bildungseinrichtungen/) wurden noch vier Anwendungen miteinander verglichen, die alle eine Ende-zu-Ende Verschlüsselung nutzen; es sind Threema, Chiffry, Whatsapp und Signal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese vier Anwendungen zeichnen sich durch folgende Punkte im Unterschied zu vielen konkurrierenden Messengern aus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sie ermöglichen den geschützten Transport von Forschungsdaten durch Ende-zu-Ende Verschlüsselung, das heißt, dass selbst der Messenger-Betreiber keine Inhalte einsehen kann.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sie haben eine hohe technische Funktionalität.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sie machen keine eigene Infrastruktur erforderlich, weshalb diverse XMPP-Clients nicht getestet wurden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Neben den in der Einleitung genannten Aspekten zur Usability gab es zudem optional einen Pluspunkt, wenn beispielsweise technische Schnittstellen zur Anbindung von Bots vorhanden waren. Nach Testung der verschiedenen Eigenschaften der vier Messenger-Dienste ist das Fazit des Forschungsteams, dass zwar Whatsapp weiterhin von seiner extrem hohen Verbreitung und damit einer enormen Akzeptanz profitiert. Als gravierender Nachteil steht dem entgegen, dass personenbezogene Daten von Whatsapp gespeichert und verarbeitet werden, beispielsweise das gesamte Adressbuch auf den genutzten Smartphones, aber auch die Metadaten der Kommunikation. Das höchste Schutzniveau versendeter Daten sowohl in Bezug auf personenbezogene Informationen als auch der kommunizierten Inhalte wird von hingegen vom Messenger-Dienst Threema gewahrt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;entscheidung-für-threema-work&quot;&gt;Entscheidung für Threema-Work&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dass Threema für einzelne User kostenpflichtig ist, ist eine Hürde in der Nutzung der App mit teilnehmenden Jugendlichen, die in diesem Fallbeispiel die beforschten Personen sind. Diese Zugangserschwernis konnte aber durch den zentralen Erwerb von Threema-Work Lizenzen gelöst werden. Das Forschungsprojekt kauft die Lizenzen und die Jugendlichen laden sich mittels eines Lizenzschlüssels kostenfrei die App auf ihr Handy. Im Unterschied zu einer individuellen Messenger-Lösung ergeben sich mit dem zentralen Erwerb einer Unternehmensversion mehrere Vorteile: Eine Vereinbarung zur Auftragsverarbeitung (https://www.bfdi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/Datenschutz/Muster_Auftragsverarbeitung.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=3) kann abgeschlossen werden. Damit können Datenschutz und Geheimhaltung gewährleistet werden. Ein Admin kann über die Erst-Einrichtung alle Einstellungen für Teilnehmende exakt vor-konfigurieren und damit einen guten Start der Zusammenarbeit zumindest technisch sicherstellen. Dabei können Teilnehmende unabhängig vom Forschungsprojekt mit eigenen persönlichen Kontakten weiterhin kommunizieren, so dass ihnen als Mehrwert der durch die Forschenden angebotenen Lizenz der volle Leistungsumfang der App zur Verfügung steht. Technisch interessant machen Threema Work die Funktionen Gateway und Broadcast, welche weitreichende technische Schnittstellen beinhalten, die andere Apps gar nicht anbieten. Eine vorab verfügbare kostenlose Testversion unterstützt die Entscheidungsfindung auf Seiten der Forschenden, weil so eine Eignungsprüfung von Praktikabilität und allen verfügbaren Funktionen vorab möglich ist. Die kostenpflichtige Lizenz von Threema Work-Education für Bildungseinrichtungen ist zeitlich unbegrenzt und kann in weiteren Anwendungsszenarien neu installiert und konfiguriert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Zuge der aufwändigen Recherche wurde deutlich, dass in Hochschulen ein hoher Bedarf besteht, externen Partnern geschützte Kommunikationsmittel anzubieten. Ebenso bedarf es in Einrichtungen der Sozialen Arbeit für die Kommunikationsbedürfnisse nach innen und außen geeignete praktikable Kommunikationsmittel. Die durch Corona-Maßnahmen erforderliche Umstellung auf digitale Erhebungsmethoden machte im vorliegenden Forschungsvorhaben offenbar, dass es noch zu wenig standardisierte Lösungen für die Frage gibt, wie und mit welchen Technologien geschützte digitale Forschung betrieben werden kann, damit sie den Ansprüchen an den Schutz von Forschungsdaten gerecht werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über einen Austausch zum Thema würden wir uns sehr freuen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kontakt: intia(at)th-koeln.de&lt;/p&gt;</content><author><name>Marc Schmidt</name></author><category term="News" /><category term="news" /><category term="intia" /><category term="messenger" /><category term="covid-19" /><summary type="html">Corona-Maßnahmen behindern Ihre Zusammenarbeit mit Forschungspartnern und Zielgruppen und Sie wollen auf eine digitale Kommunikation umstellen. Nur telefonieren oder Emails schreiben kommt nicht infrage, aber welche Kommunikationswege garantieren sowohl Erreichbarkeit und Akzeptanz bei den Teilnehmenden als auch die Einhaltung von gesetzlichen und ethischen Datenschutz-Standards? Das Projekt INTIA stellt eine Auswahlentscheidung entlang Kriterien wie Verbreitung, Verfügbarkeit, Kosten, technische Usability und besonders Vereinbarkeit mit der Datenschutzgrundverordnung vor. Verglichen wurden die gängigsten Messenger, Möglichkeiten der Kostenübernahme für befragte Personen bei Bezahl-Versionen und Vorteile in der Datenerhebung von Lizenz-Käufen. Will man Sichtweisen von Menschen erforschen, so muss man mit ihnen in Kontakt treten, Interviews führen, teilnehmende Beobachtungen machen, eventuell Videoaufnahmen oder -analysen durchführen. Kontaktbeschränkungen, wie sie unter Covid-19 Präventionsmaßnahmen erlebt wurden lassen aber weder einen persönlichen Kontakt zu, noch ermöglichen sie, dass Forschende vor Ort Aufnahmen oder Beobachtungen anstellen. Wie kann man dennoch Kontakt halten oder Forschung betreiben? Eine Möglichkeit könnte es sein, mit Teilnehmenden eine Messenger-Kommunikation zu Forschungszwecken einzuführen. Unter welchen Bedingungen ist dies zulässig? Während im privaten Umfeld Fragen von Verbreitung, Verfügbarkeit, Kosten oder Erreichbarkeit vordergründig die Auswahlentscheidungen von Nutzern für einen Messenger beeinflussen, müssen Forschungs-und Bildungseinrichtungen neben derartigen Erwägungen zur Praktikabilität ebenso dem Datenschutz und der Schweigepflicht gerecht werden. In praxisbezogenen Forschungsprojekten der Sozialen Arbeit, die vor der Pandemie durch die Kooperation mit Teilnehmenden vor Ort inklusiv und partizipativ gearbeitet haben, gilt es zudem, eine intuitive Handhabung zu berücksichtigen, bevor sie zum Einsatz kommen können. Ist zum Beispiel eine ansprechende und altersgerechte Gestaltung ebenso gegeben wie auch die technischen Möglichkeiten im Sinne einer vollumfänglichen Usability von sozialen Messenger-Diensten? Besonders die Frage nach den möglichen Inhalten, die kommuniziert werden können, spielt für jugendliche Teilnehmer*innen aus Wohneinrichtungen im Kontext von Jugendhilfe eine hervorgehobene Rolle. Es kann mehr als nur Text transportiert werden, so dass verschiedene Barrieren durch Möglichkeiten von Sprachnachrichten, Bildern, Videos und weiteren Inhalten wie Sticker, GIFs etc. abgebaut werden. Vergleich von Messenger-Apps Nach Vorarbeiten des Forschungsprojektes IDiT zu DSGVO-konformen Messenger Apps für Bildungseinrichtungen (siehe https://dites.web.th-koeln.de/2020/10/01/recherche-dsgvo-konformer-messenger-apps-fuer-bildungseinrichtungen/) wurden noch vier Anwendungen miteinander verglichen, die alle eine Ende-zu-Ende Verschlüsselung nutzen; es sind Threema, Chiffry, Whatsapp und Signal. Diese vier Anwendungen zeichnen sich durch folgende Punkte im Unterschied zu vielen konkurrierenden Messengern aus: Sie ermöglichen den geschützten Transport von Forschungsdaten durch Ende-zu-Ende Verschlüsselung, das heißt, dass selbst der Messenger-Betreiber keine Inhalte einsehen kann. Sie haben eine hohe technische Funktionalität. Sie machen keine eigene Infrastruktur erforderlich, weshalb diverse XMPP-Clients nicht getestet wurden. Neben den in der Einleitung genannten Aspekten zur Usability gab es zudem optional einen Pluspunkt, wenn beispielsweise technische Schnittstellen zur Anbindung von Bots vorhanden waren. Nach Testung der verschiedenen Eigenschaften der vier Messenger-Dienste ist das Fazit des Forschungsteams, dass zwar Whatsapp weiterhin von seiner extrem hohen Verbreitung und damit einer enormen Akzeptanz profitiert. Als gravierender Nachteil steht dem entgegen, dass personenbezogene Daten von Whatsapp gespeichert und verarbeitet werden, beispielsweise das gesamte Adressbuch auf den genutzten Smartphones, aber auch die Metadaten der Kommunikation. Das höchste Schutzniveau versendeter Daten sowohl in Bezug auf personenbezogene Informationen als auch der kommunizierten Inhalte wird von hingegen vom Messenger-Dienst Threema gewahrt. Entscheidung für Threema-Work Dass Threema für einzelne User kostenpflichtig ist, ist eine Hürde in der Nutzung der App mit teilnehmenden Jugendlichen, die in diesem Fallbeispiel die beforschten Personen sind. Diese Zugangserschwernis konnte aber durch den zentralen Erwerb von Threema-Work Lizenzen gelöst werden. Das Forschungsprojekt kauft die Lizenzen und die Jugendlichen laden sich mittels eines Lizenzschlüssels kostenfrei die App auf ihr Handy. Im Unterschied zu einer individuellen Messenger-Lösung ergeben sich mit dem zentralen Erwerb einer Unternehmensversion mehrere Vorteile: Eine Vereinbarung zur Auftragsverarbeitung (https://www.bfdi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/Datenschutz/Muster_Auftragsverarbeitung.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=3) kann abgeschlossen werden. Damit können Datenschutz und Geheimhaltung gewährleistet werden. Ein Admin kann über die Erst-Einrichtung alle Einstellungen für Teilnehmende exakt vor-konfigurieren und damit einen guten Start der Zusammenarbeit zumindest technisch sicherstellen. Dabei können Teilnehmende unabhängig vom Forschungsprojekt mit eigenen persönlichen Kontakten weiterhin kommunizieren, so dass ihnen als Mehrwert der durch die Forschenden angebotenen Lizenz der volle Leistungsumfang der App zur Verfügung steht. Technisch interessant machen Threema Work die Funktionen Gateway und Broadcast, welche weitreichende technische Schnittstellen beinhalten, die andere Apps gar nicht anbieten. Eine vorab verfügbare kostenlose Testversion unterstützt die Entscheidungsfindung auf Seiten der Forschenden, weil so eine Eignungsprüfung von Praktikabilität und allen verfügbaren Funktionen vorab möglich ist. Die kostenpflichtige Lizenz von Threema Work-Education für Bildungseinrichtungen ist zeitlich unbegrenzt und kann in weiteren Anwendungsszenarien neu installiert und konfiguriert werden. Im Zuge der aufwändigen Recherche wurde deutlich, dass in Hochschulen ein hoher Bedarf besteht, externen Partnern geschützte Kommunikationsmittel anzubieten. Ebenso bedarf es in Einrichtungen der Sozialen Arbeit für die Kommunikationsbedürfnisse nach innen und außen geeignete praktikable Kommunikationsmittel. Die durch Corona-Maßnahmen erforderliche Umstellung auf digitale Erhebungsmethoden machte im vorliegenden Forschungsvorhaben offenbar, dass es noch zu wenig standardisierte Lösungen für die Frage gibt, wie und mit welchen Technologien geschützte digitale Forschung betrieben werden kann, damit sie den Ansprüchen an den Schutz von Forschungsdaten gerecht werden. Über einen Austausch zum Thema würden wir uns sehr freuen. Kontakt: intia(at)th-koeln.de</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/posts/messenger.jpg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/posts/messenger.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Probe Kits für die partizipative User Research im Projekt INTIA</title><link href="/stories/probes/" rel="alternate" type="text/html" title="Probe Kits für die partizipative User Research im Projekt INTIA" /><published>2020-10-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-01T00:00:00+00:00</updated><id>/stories/probes</id><content type="html" xml:base="/stories/probes/">&lt;p&gt;Um trotz der Corona-Pandemie eine partizipative User Research zu ermöglichen, wurden im Projekt INTIA eigene Probe Kits entwickelt, die eine Einbindung der Teilnehmenden in den Prozess trotz existierender Hygiene-Auflagen ermöglicht. Dieser Ansatz wurde im Rahmen der Mensch und Computer 2020 im Workshop „Partizipative &amp;amp; sozialverantwortliche Technikentwicklung“  vorgestellt und diskutiert. Diese fand zum ersten Mal vollständig digital statt mit über 800 Teilnehmenden statt. Im Diskurs mit den weiteren Workshop-Teilnehmer*innen zeigte sich unter anderem, wie relevant die Erforschung digitaler Lösungen in der partizipativen Entwicklung ist und dass noch viele interessante Forschungsfragen und Möglichkeiten offen sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In ihrem Paper „Probe Kits für partizipative User Research und Needs Assessments bei Jugendlichen in der Erziehungshilfe“ geht das Projekt INTIA der Frage nach, inwiefern die Methode der Prob Kits in Zeiten von COVID-19 bei der Arbeit mit Jugendlichen eingesetzt werden können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Schmidt, M., Rösch, J. &amp;amp; Zorn, I., (2020). Probe Kits für partizipative User Research und Needs Assessments bei Jugendlichen in der Erziehungshilfe. In: Hansen, C., Nürnberger, A. &amp;amp; Preim, B. (Hrsg.), Mensch und Computer 2020 – Workshopband. Bonn: Gesellschaft für Informatik e.V.. DOI: 10.18420/muc2020-ws109-359&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;» &lt;a href=&quot;https://dl.gi.de/handle/20.500.12116/33567&quot;&gt;Zum Paper „Probe Kits für partizipative User Research und Needs Assessments bei Jugendlichen in der Erziehungshilfe&lt;/a&gt;“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weitere Infos zum Projekt unter: &lt;a href=&quot;https://dites.web.th-koeln.de/forschung/projekte/intia/&quot;&gt;INTIA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Marc Schmidt</name></author><category term="News" /><category term="news" /><category term="intia" /><category term="probes" /><summary type="html">Um trotz der Corona-Pandemie eine partizipative User Research zu ermöglichen, wurden im Projekt INTIA eigene Probe Kits entwickelt, die eine Einbindung der Teilnehmenden in den Prozess trotz existierender Hygiene-Auflagen ermöglicht. Dieser Ansatz wurde im Rahmen der Mensch und Computer 2020 im Workshop „Partizipative &amp;amp; sozialverantwortliche Technikentwicklung“ vorgestellt und diskutiert. Diese fand zum ersten Mal vollständig digital statt mit über 800 Teilnehmenden statt. Im Diskurs mit den weiteren Workshop-Teilnehmer*innen zeigte sich unter anderem, wie relevant die Erforschung digitaler Lösungen in der partizipativen Entwicklung ist und dass noch viele interessante Forschungsfragen und Möglichkeiten offen sind. In ihrem Paper „Probe Kits für partizipative User Research und Needs Assessments bei Jugendlichen in der Erziehungshilfe“ geht das Projekt INTIA der Frage nach, inwiefern die Methode der Prob Kits in Zeiten von COVID-19 bei der Arbeit mit Jugendlichen eingesetzt werden können. Schmidt, M., Rösch, J. &amp;amp; Zorn, I., (2020). Probe Kits für partizipative User Research und Needs Assessments bei Jugendlichen in der Erziehungshilfe. In: Hansen, C., Nürnberger, A. &amp;amp; Preim, B. (Hrsg.), Mensch und Computer 2020 – Workshopband. Bonn: Gesellschaft für Informatik e.V.. DOI: 10.18420/muc2020-ws109-359 » Zum Paper „Probe Kits für partizipative User Research und Needs Assessments bei Jugendlichen in der Erziehungshilfe“ Weitere Infos zum Projekt unter: INTIA</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/posts/photoprobe.jpg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/posts/photoprobe.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Angehende Bildungsfachkräfte beraten das Forschungsprojekt „INTIA“</title><link href="/stories/news/" rel="alternate" type="text/html" title="Angehende Bildungsfachkräfte beraten das Forschungsprojekt „INTIA“" /><published>2019-09-30T00:00:00+00:00</published><updated>2019-09-30T00:00:00+00:00</updated><id>/stories/news</id><content type="html" xml:base="/stories/news/">&lt;p&gt;Am 30. August 2019 bekam das Institut für Inklusive Bildung NRW Besuch von Prof. Dr. Isabel Zorn und weiteren Mitarbeiter*innen des vom Bundesministerium für Bildung und Forschung geförderte Projekts „INTIA“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dem neu gestarteten, von der TH Köln koordinierten Projekt sollen Kinder und Jugendliche mit Förderbedarf mittels partizipativer Methoden selbst digitale Hilfen für ihre Alltagsbewältigung entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für die im Projekt geplanten Workshops konnten die angehenden Bildungsfachkräfte als Expert*innen in eigener Sache wertvolle Rückmeldungen zum Einsatz spielerischer Methoden und zur Verständlichkeit von Erklärtexten und Slogans geben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mehr Informationen zum Forschungsprojekt gibt es bei &lt;a href=&quot;https://dites.web.th-koeln.de/forschung/projekte/intia/&quot;&gt;INTIA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Marc Schmidt</name></author><category term="News" /><category term="news" /><category term="intia" /><summary type="html">Am 30. August 2019 bekam das Institut für Inklusive Bildung NRW Besuch von Prof. Dr. Isabel Zorn und weiteren Mitarbeiter*innen des vom Bundesministerium für Bildung und Forschung geförderte Projekts „INTIA“. In dem neu gestarteten, von der TH Köln koordinierten Projekt sollen Kinder und Jugendliche mit Förderbedarf mittels partizipativer Methoden selbst digitale Hilfen für ihre Alltagsbewältigung entwickeln. Für die im Projekt geplanten Workshops konnten die angehenden Bildungsfachkräfte als Expert*innen in eigener Sache wertvolle Rückmeldungen zum Einsatz spielerischer Methoden und zur Verständlichkeit von Erklärtexten und Slogans geben. Mehr Informationen zum Forschungsprojekt gibt es bei INTIA</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://via.placeholder.com/1200x800" /><media:content medium="image" url="https://via.placeholder.com/1200x800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>